% Created 2024-06-26 Wed 12:19
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass{mimosis}
    \input{001-preamble}
\renewcommand\and{\\[\baselineskip]}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\renewcommand{\floatpagefraction}{.8}%
\usepackage{natbib}
\author{Yehoslav Rudenco}
\date{\today}
\title{L\={u}dus\\\medskip
\large Explorarea opțiunilor de creare a unei platforme digitale de explorare a tehnologiei de sudare}
\begin{document}

\input{005-titlepage}

\pagenumbering{Roman}

    \setcounter{tocdepth}{1}
    \tableofcontents \clearpage

    % \listoffigures \pagebreak
    % \listoftables \clearpage

    \pagenumbering{arabic}
    \setcounter{page}{5}
\chapter{Introducere}
\label{sec:orgfaca01d}
\begin{info}{Intenția lucrării}{}
Lucrarea nu este prezentarea ideii de a crea un produs final. Ea este explorarea
și testarea ipotezei că este posibilă o tranziție în paradigma educației
generale și formale.
\label{avertisment}
\end{info}

În istoria recentă a omenirii suntem martorii unei rapide dezvoltări
tehnico-științifice, care din generație în generație au schimbat substanțial
societatea umană. Din an în an inovațiile au creat condițiile necesare pentru
reducerea importanței, mai întîi a, forței fizice, urmată de munca fizică
repetitivă, culminînd cel mai recent de reducerea necesității în muncă
intelectuală repetitivă, ultima datorată avansărilor în domeniul tehnologiilor
informaționale, și mai recent a modelelor statistice predictive (Inteligenței
artificiale).

În plus, după cum remarcă filosoful ucrainean  \foreignlanguage{russian}{\emph{Андрій Олегович Баумейстер}}
inovațiile crează condițiile în care informația joacă un rol tot mai important
în viața noastră: \emph{``Noi trăim în timpurile unei influențe tot mai mar ale
informației și a cunoștințelor ca parte a practicii noastre.  Și aici apare un
paradox -- dintr-un punct de vedere noi trăim într-o epocă informațională [\ldots{}]
din alt puntc de vedere noi atragem tot mai puțină atenție la cum trebuie să
lucrăm cu această informație''}\cite{metafizica}. Prin urmare noua societatea
viitorului va crea o presiune pentru a fi capabil de a manipula și înțelege
informația.


Această evoluție pe care am observat-o în ultimele secole poate fi considerată ca
o nouă treaptă, care prin natura sa este echivalentă descoperirii agriculturii\footnote{Evoluția a început cu, și deci cuprinde, revoluția industrială. Din
acest motiv ea este considerată ca o următoare treaptă anume după
revoluța agrară.}.
Și anume, similar cum agricultura a creat condițiile de relativă stabilitate și a
oferit timp liber pentru creație, la fel și tehnologia modernă creează condiții
unice în istorie ce permite cîtor mai multe persoane să se dedice unor
activități pe care doar omul le poate îndeplini cu succes.

Valorizarea a ceea ce ne face într-adevăr unici la potențialul său maxim, va fi
posibilă doar după o metamorfoză a societății, și a culturii umane în genere.
Metamorfoza dată nu poate fi identificată într-un singur fenomen sau proces, și
cel mai probabil limitele ei și trăsăturile definitorii nu vor fi cunoscute de
cît după ce ea va fi ajuns într-un punct satisfăcător al evoluției sale.  Noi
însă, conștienți de necesitatea și de inevitabilitatea sa, putem să ne imaginăm
ce ar prezenta și cum am putea contribui la ea.

Nu vom da greș ghicind că un rol important în metamorfoza societății îl va juca
educația, totuși ea este, prin definiție, modul prin care cunoștința și
experiența se transmite între indivizi (dimensiunea spațială) și între generații
(dimensiunea temporală). Orice modificare în cultură și atitudine, inevitabil,
vor fi reflectate în educație. Și o atitudine responsabilă va fi abordarea proactivă
a educației, în special a celei formale; cea informală, sau populară, se va
adapta autonom ca consecință a interacțiunii sociale. Prin abordare
pro activă se recunoaște că nu este suficient
doar să reacționeze la ce se întîmplă în societate; educația trebuie să fie capabilă să
identifice metodele prin care ea ar încuraja o călătorie fără peripeții prin
procesul inevitabil, în activă desfășurare, de metamorfoză. Altfel prăpastia între ce
oferă \emph{educația formală} și realitatea de zi cu zi doar se va extinde.
Considerînd transferul de la cerința abilităților pur mecanice și repetitive
spre cele creative și adaptabile, \emph{educația formală} trebuie să depună un efort
în a inspira competentele ce contribuie la ultimele.

Datorită schimbărilor vertiginoase, cantitatea de informații zilnic disponibile
crește exponențial\cite{Hilbert2011}. Astfel tehnica preferată a \emph{educației
formale} de memorizare brută nu mai este practică (nici nu vom reuși să
memorizăm totul, și probabil ce vom memoriza va se va învechi curînd). Este mult
mai utilă abilitatea de a naviga \emph{oceanul informațional} -- atît pentru a-l putea
străbate, cît și pentru a nu fi consumat de numeroasele furtuni -- pentru a ajunge
cu succes la destinație.

În plus, nu putem neglija valoarea fiecărui individ în lumea nouă. Oportunitatea
oferită de progres -- de a încadra cît mai multe persoane în procesul creativ -- va
contribui pozitiv la progresul ulterior, la adaptarea la noua realitate, și la
adresarea problemelor sociale (și nu numai) pe care le întîmpinăm și le vom
întîmpina [cea mai bună soluție contra colapsului ecologic este să aducem cît
mai multe societăți la un nivel înalt de dezvoltare, vezi pe cine cita J.
Peterson].

\begin{info}{}{}
Țin să menționez că aceste idei nu sunt noi, și într-o oarecare măsură sunt
eficient implementate și aduc roade, roadele care au inspirat lucrarea dată și
pe le voi detalia în capitolele ce urmează.
\end{info}

Pentru atingerea țelurilor prezentate mai sus este necesară o schimbare de
perspectivă a educației formale de la ``ce și cît știm'' spre ``cum
știm''. Adică nu ar trebui să fie valorificată abilitatea de a reține
și reproduce un standard, sau textul unei definiții, ci abilitatea de a găsi și utiliza
corect aceste informații în efortul de a găsi o soluție către problema
propusă. Iar profesorii în loc să
fie papagali ce reciclează informații (probabil învechite) să devie ghizi care ne
învață să utilizăm compasul în călătoria de descoperire a soluțiilor\cite{levi}.

Cele expuse pînă acum scot la iveală o problemă multidimensională, din care cea
mai evidentă probabil este problema birocratică. O altă dimensiune este cea a
ecosistemului de resurse și unelte educaționale, care să ajute această schimbare
paradigmatică. În special sunt necesare unelte care să facă informațiile
accesibile, pentru a nu întrerupe procesul creativ, fără însă să prevină
depunerea efortului necesar în antrenarea abilităților dorite.

În acest context voi explora posibilități de a crea o platformă digitală care
să ofere un set de unelte esențiale în navigarea spațiului informațional\cite{Schnaubert2022}.
Propunînd diferite posibilități de augmentare a mediului informațional,
analizînd eficiența și viabilitatea lor pentru scopul propus. Platforma inițial
va fi axată pe promovarea cunoștințelor din domeniul ingineriei sudării, cu
speranța, însă, că principiile identificate vor putea fi aplicate altor domenii.
\chapter{Tranziția de la ``ce știe'' la ``cum știe''}
\label{sec:orgd5a4a58}
Pentru a crea orice produs mai întîi este necesar să înțelegem mediul în care el
va fi utilizat și problemele acelui mediu. Cunoscînd aceste detalii ulterior
pot fi stabilite care sunt țintele de interes ce trebuiesc considerate la
proiectarea produsului. Prin urmare pentru a crea o platformă care să contribuie
la îmbunătățirea procesului educațional este necesară o evaluare inițială a
procesului pentru a identifica neajunsurile. Odată cu cunoașterea neajunsurilor
pot fi explorate posibilități de adresare a lor, și de stabilit o submulțime
de idei promițătoare ce pot fi soluționate/combătute prin produsul creat.

\begin{atent}{}{}
în continuare voi evidenția, în special, elementele negative ale procesului
educațional fiindcă ele sunt de utilitate primară proiectului. Aceasta însă nu
înseamnă că el nu prezintă calități bune și demne de păstrat.
\end{atent}
\section{Preferarea memorizării}
\label{sec:org75c7077}
Procesul educațional se bazează primar pe abilitatea de a reține și reproduce informația. Gradul de
preferință variază între nivelele educației formale, între domenii, și chiar
instituții și profesori. Această preferință însă se poate deduce din următoarele
aspecte:
\begin{enumerate}
\item \label{li:instruirea} cum este organizat procesul de instruire
\item \label{li:testarea} prioritățile la testarea cunoștințelor
\item \label{li:preferințe} preferințele individuale ale profesorilor (din experiențe personale)
\end{enumerate}

Procesul de instruire (\cref{li:instruirea}) se concentrează în jurul principiului
de ``profesorul emite și elevul receptează''. Profesorul va emite diferite
categorii de cunoștințe: definiții, teoreme sau axiome; reguli, șabloane;
principii. Procesul de emitere poate, sau nu, fi însoțit și de un efort de
digerare a celor emise pentru o mai bună asimilare de către elevul receptor,
care le va integra în propria viziune și înțelegere a lumii. Procesul dat
presupune un receptor pasiv, elevul fiind descurajat să facă orice altceva de cît să
asculte și să absoarbă informațiile. Chiar și cînd sunt propuse exerciții sau
aplicații -- menite să ajute la întărirea cunoștințelor teoretice dobîndite, sau
chiar împămîntarea lor în realitatea fizică materială -- nu se va face diferență
între o aplicare mecanică a principiilor prezentate (mimicrie) și una creativă\footnote{De
fapt, procesul creativ poate chiar fi pasiv descurajat, fiindcă -- comparativ cu
urmărirea mecanică a pașilor prezentați -- o deviere creativă poate rezulta în
erori ce vor fi penalizate}

Testările de cunoștințe (\cref{li:testarea}) în majoritatea cazurilor sunt teste
de informație reținută sau reguli memorizate. Cel mai evident în cazul grilelor
și chestionarelor, este oricum prezent și în cazul exercițiilor de rezolvare a
unor probleme, sau chiar a compunerilor la literatură. În cazul ultimelor fiind
încurajată (de modul de evaluare) memorizarea unei mulțimi de șabloane și
reguli, și utilizarea lor conform unor principii prestabilite.

Problema acestor tipuri de testări este dublă:
\begin{itemize}
\item Pe deoparte, rezultatele și calificările obținute în urma acestor tipuri de
testări nu au capacitatea de a descrie adevăratul potențial a studentului.
Prin natura lor ele vor scoate în evidență preferențial persoanele cu o
memorie bună și/sau abilitate de urma în tocmai regulile prestabilite, pe
cînd studenții cu o capacitate analitică bună (chiar dacă ar fi capabile să ajungă
eventual la răspuns) vor fi dezavantajate.
\item Pe de altă parte, se încurajează între
studenți/elevi o cultură de pregătire pentru teste, în care elevii nu învață cu scopul obținerii abilităților
necesare prescrise de curiculă, ci în schimb se concentrează doar optimizarea
cunoștințelor minim necesare pentru trecerea acestor teste.
\end{itemize}

Atitudinea profesorilor (\cref{li:preferințe}) dovedește la rîndul său că
preferința pentru ``ce și cît știe'' nu este o simplă problemă de curiculă sau
de biurocrație. Adesea interacțiunile profesorului cu elevii au intenția de a
interoga cantitatea și calitatea informației reținute, fiind iarăși scoși în
evidență elevii care care fie au natural memorie bună fie își bazează strategia
de învățare pe memorizare.
\section{Problema memorizării ca strategie de învățare}
\label{sec:orgf1a7937}

Preferarea retenției și reproducerii informației de către educația formală nu
este una arbitrară. Această paradigmă prezintă un număr de avantaje, anume
prin simplificarea proceselor de predare și evaluare. Paradigma permite o elaborarea
ușoară a materialelor didactice prin crearea textelor teoretic descriptive a
fenomenelor de interes. Este simplificată pregătirea cadrelor didactice,
fiindcă aceștia nu trebuie să aibă abilități didactice și sociale
speciale. În plus memorizarea ca metodă de instruire este ușor de
testat, dat fiind faptul că testarea presupune replicare materialului teoretic
predat; sau chiar alegerea dintr-un set de răspunsuri posibile limitate (ca în cazul grilelor).

Din punct de vedere didactic, însă, memorizarea este considerată ca cea mai
inferioară formă de gîndire. Din informațiile cunoscute despre funcționarea
creierului, și înțelegerea mai detaliată a proceselor cognitive care direct
contribuie la învățare, există dovezi convingătoare că în timpul actului de
consum al informației cu singurul scop de a o memora rata de codificare a acestei
informației (procesul prin care informația trece
din memorie de scurtă durată în cea de lungă durată) este cea mai mică
comparativ cu alte forme de gîndire [citarea videoului și a altor surse].
De fapt, nivelele superioare de învățare contribuie la o mai bună memorizare de
cît însăși procesul de memorare.

O metodă de a categorisi nivelele de învățare este conform taxonomiei lui \emph{Bloom} (\cref{fig:taxonomie}): memorizarea, interpretarea\footnote{în engleză e
`understand`, eu însă aș prefera cuvîntul `a înțelege` pentru un alt fenomen,
motivul va deveni mai clar ulterior}, aplicarea, analiza, evaluarea și crearea; iar atingerea unui nivel superior de învățare va
rezulta și în beneficiile nivelelor inferioare, deci nu are rost întoarcerea la
un nivel inferior pentru eventuale augmentări a reușitei.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./figures/taxonomia_bloom_ro.png}
\caption{\label{fig:taxonomie}Taxonomia lui \emph{Bloom} de organizare a nivelelor de învățăre (tradus și adaptat după \cite{taxonomia_bloom})}
\end{figure}


Studiile demonstrează că fiecare persoană are capacitatea naturală
de a gîndi la un anumit nivel. Prin urmare unii studenți
inconștient adoptă o abordare de nivel superior a învățării, ce explică și
fenomenul reușitei neproporționate a unor studenți chiar dacă efortul depus de
ei este inferior comparativ cu a celorlalți. Partea încurajatoare însă este că
oricine poate avansa la un superior, ceea ce va avea un impact pozitiv asupra
reușitei în învățare chiar și a studenților aparent slabi\cite{justinsung}.


Din maniera prin care educația formală abordează instruirea, evaluarea, și chiar
interacțiunea între profesori și studenți, poate fi evidențiată o aparentă tendință
de a prefera, sau cel puțin de a încuraja pasiv, memorizarea ca metodă de
învățare. Studiile din domeniile neurologice, cognitive, comportamentale și
educațional, tind însă să sugereze că simpla memorizare este un proces
ineficient de învățare. Ele descriu nivele superioare, care pe lîngă că
contribuie la o dezvoltare mai generală a abilităților și cunoștințelor, oferă și
rezultate mai bune la memorizarea conținutului. Mai mult de cît atît, studiile
sugerează că oricine poate adopta un nivel mai înalt de gîndire și respectiv de
învățare, deci nu ar exista nici un motiv ca cel inferior să fie preferat (chiar
și într-un caz extrem de inclusivitate).
\section{Explorarea nivelelor de învățare}
\label{sec:orgd9f12f8}
\emph{Taxonomia lui Bloom} a fost elaborată cu scopul primar de a oferi
o metodă practică profesorilor de a elabora cursurile în funcție de
anumite caracteristici ale informațiilor predate, nivelul educației
și de ce calități se dorește să fie dezvoltate\cite{taxonomy}. Ea
însă nu își propune explicit să lege aceste categorii cu procesele
cognitive specifice fiecărui nivel de învățare. În continuare însă
voi încerca să fac această legătură oferind o interpretare proprie
a taxonomiei (interpretare inspirată de cursul dnului. \emph{Justin Sung}\cite{justinsung})

Memorizarea este nivelul inferior de învățare. Ca exemplu să considerăm
memorizarea unei formule matematice \(sin^2{\alpha} + cos^2{\alpha} = 1\). La
nivelul dat memorizarea semnifică reținerea formei formulei, în mod izolat și
brut.

Nivelul de \emph{interpretare} se caracterizează deja prin încercarea de a descoperi
sensul fiecărui termen, și crearea unui model abstract al cunoștinței.
Continuînd cu formula propusă mai sus interpretarea sa ar duce la realizarea:
formula exprimă că suma pătratului sinusului și a cosinusului unui unghi
oarecare este egală cu 1; această realizare va permite identificarea formulei nu
doar după formă dar și după sens, spre exemplu că \(sin(x) = \sqrt{1-cos^2{x}}\)
este de fapt o altă formă a aceleiași formule. Prin urmare interpretarea va fi
mai eficientă ca memorizarea fiindcă prin identificarea abstracției nu mai este
necesară memorizarea brută a fiecărui caz particular.

O problemă a interpretării este inabilitatea minții umane de a simula exact
lumea reală. Prin urmare noi putem fi incapabili să identificăm anumite
abstracții, sau abstracțiile create pot fi false. Aici intervine următorul nivel
de învățare: \emph{practica}. Prin practică se pot elimina abstracțiile false, și se
pot observa corelații și fenomene pe care nu le-am fi putut modela mintal. În
plus, datorită implicării emoționale, simțurilor tactile/auditive/vizuale, în
procesele practice, mai multe regiuni ale creierului vor fi activate și se vor
crea legături mai strînse și variate ce vor corela cu conceptul studiat.

Nivelul de \emph{analiză} se caracterizează prin tendința de a observa/căuta
cauza/motivul fenomenului. În cazul formulei trigonometrice anterioare, analiza
ei va avea ca scop descoperirea motivului din care relația este adevărată, sau
ce reprezintă elementele ei. Prin analiză deci se va observa că \(sin\) și
\(cos\) prin definiție reprezintă raportul catetelor unui triunghi dreptunghic
cu ipotenuza sa, deci \((\frac{a}{c})^2 + (\frac{b}{c})^2 = 1\), care după
ulterioare manipulări algebrice va deveni, \((\frac{a}{c})^2 + (\frac{b}{c})^2 =
1^2 = (\frac{c}{c})^2 | \cdot c^2 \Rightarrow a^2 + b^2 = c^2\). Printr-o simplă
analiză se poate deduce că formula trigonometrică este un caz special a
\emph{Teoremei catetelor a lui Pitagora}, ce rezultă în crearea legăturilor între
diferite fenomene aparent fără relație. Și similar cum o activitate mai generală
în creier la nivel practic va rezulta într-o memorizare și învățare mai
eficientă, la fel și legarea mintală a diferite concepte abstracte va avea un
efect similar.


Aparent analiza formulei, cu toate că este avantajoasă, nu a putut da răspuns la
întrebarea care și-a propus-o, în special \emph{``din care motiv relația este
adevărată?''}. Aici în ajutor intervine următorul nivel, de \emph{evaluare}, care
similar analizei încearcă să identifice calitățile fenomenului de interes, însă
va diferi orientarea. Dacă analiza a considerat doar fenomenul izolat, prin
evaluare se va explora relația fenomenului cu alte fenomene și alte cunoștințe
deținute. Pe lîngă definiția trigonometrică a \emph{sinusului} și \emph{cosinusului}
există și definiția utilizînd \textbf{cercul unitate}, în cazul căruia pe baza razei de
magnitudine \(r=1\) a cercului, în funcție de unghiul său față de axa \(Ox\)
proiecțiile pe axa \(Oy\) și \(Oy\) vor reprezenta valoarea \emph{sinusului} și
respectiv a \emph{cosinusului} pentru unghiul dat. O interpretare a cercului este să
gîndim raza sa ca ipotenuza unui triunghi dreptunghic, a cărui catete sunt
sinusul și cosinusul, deci \(a=sin(\alpha), b=cos(\alpha), c=1\), de unde
înlocuind în formula lui Pitagora vom obține \(sin^2{\alpha} + cos^2{\alpha} =
1^2\) adică formula originală de la care ne-am pornit. Se poate observa deci că
prin analiză și evaluare s-au obținut legături între diverse domenii (prin
cercul unitar întreaga fizică a oscilațiilor). Prin urmare, formula inițial,
care poate fi doar brut memorizată la nivelul inferior de învățare, devine doar
o consecință a principiilor fundamentale. În plus se pierde și necesitatea
abstracției creată de \emph{interpretare}, și acoperă toate cazurile particulare care
ar consuma timp și energie pentru a fi trăite prin practică.

\begin{info}{}{}
Personal consider analiza și evaluarea ca două fețe ale aceleiași monede, care
este înțelegerea. Ambele reprezintă fenomene similare, doar că prima îndreptată
spre interior, iar ultima spre exterior.
\end{info}


Astfel prin nivelul superior de învățare se realizează o între-legare sau
înțelegere a fenomenelor\footnote{de fapt originar \textbf{a înțelege -- din lat.
intel-legere (a alege între)} nu se referă la crearea legăturilor; în româna
modernă, însă, această corelare poate fi făcută}.

După între-legarea diferitor concepte și arii de cunoștințe se poate
formula noi ipoteze despre cum conceptele ar putea evolua, sau
încercări de a reformula pentru aplicarea în noi situații. Acesta
ar fi nivelul de creație conform taxonomiei.

Personal nu consider \emph{crearea} ca un nivel de gîndire. Crearea este
o consecință a gîndirii. Din acest motiv crearea nu poate fi scop, nimic
nu se crează de dragul creației, ci creare se manifestă ca efect colateral
a încercării de a soluționa o problemă existentă, chiar dacă creați nu contribuie
direct la soluționarea ei (ex: experimentul care a dus la descoperirea razelor X nu avea
ca scop descoperirea unei raze noi). Ca nivel de învățare, însă, creativitatea trebuie
încurăjată, cu condiția ca ea să reprezinte o consecință a procesului nu scopul
însăși.

Atingerea nivelelor superioare de învățare nu vine fără dezavantaje. Procesul
primar de reținere a informației \textbf{codificarea} consumă energie cognitivă. Rate
înalte de codificare se manifestă prin oboseală fizică și mintală, și poate fi
considerat un proces dureros\cite{Schnaubert2022}. În plus, fiecare din noi are o
anumită toleranță pentru efort cognitiv, prin urmare unele persoane se vor simți
epuizate mai curînd ca altele. Nivelele superioare de gîndire își atingi
eficiența anume prin optimizarea codificării informației, deci ele necesită
efort cognitiv mai mare față de cele inferioare.
\subsection{Modelul neuronal}
\label{sec:orge08c6d5}
\begin{atent}{}{}
În secțiunea dată voi prezenta o ipoteză a principiului de funcționare e memoriei
utilizînd cunoștințele generale despre funcționarea bio-fizico-chimică a corpului
uman (studiat la etapa gimnazială și liceală) pentru explicarea nivelelor de gîndire
prezentate anterior. Prin această analiză ipotetică intenționez să susțin că --
fiindcă principii fizice obiective contribuie la procesul cognitiv de învățare -- există posibilitatea de a aborda
predarea ca o problemă inginerească în care aceste principii pot fi utilizate
ca pîrghii de stimulare a reacției cognitive dorite.
\end{atent}

Aspectul fizic al ființei umane (corpul), ca și orice alt organism, poate fi gîndit
în termenii unei reacții chimice complexe. Toate procesele biologice care au loc
în corpul nostru sunt o consecință a reacțiilor chimice, și a altor principii
fizice, care sunt determinate de condițiile mediului în care decurg. Ca exemplu
poate servi procesul de absorbție a grăsimilor în intestin, care are loc
datorită faptului că în intestin există o regiune cu un mediu chimic special la
parcurgerea căruia asupra moleculelor de grăsimi acționează forțe de difuzie
îndreptate către pereții intestinului\cite{Hussain2014}. Anume datorită
înțelegerii acestor fenomene fundamentale, și cum ele pot fi influențate și
stimulate din exterior și stă la baza medicinei ca știință. În aceeași lumină, o
înțelegere mai detaliată a fenomenelor fundamentale ce au loc în creier ar putea
ajuta un educator să aleagă tehnici potrivite pentru a stimula procese cognitive
dorite și prin urmare să ajute la reușita elevului.

La fel cum asimilarea substanțelor în timpul digestiei, procesele neuronale vor
fi ghidate de un set de principii și constrîngeri chimice și biologice. Prima
constrîngere de seamă este că unitățile fundamentale prin intermediul cărora
este stocată și procesată informația, neuronii, există într-un număr limitat
(chiar dacă este enorm) și un spațiu constrîns, au nevoie de mentenanța continuă
pentru a fi menținuți în viață, și vor trece prin modificări fiziologice în
timpul proceselor cognitive. Reieșind din aceste caracteristici de bază, și
considerînd predispoziția sistemelor biologice de a conserva energia, se poate
formula ipotetic necesitatea uitării în următorul mod: uitarea reprezintă
minimizarea consumului energetic a unei rețele neuronale prin reorganizarea sa
în sensul activării cît mai optime a neuronilor implicați.

Reorganizarea rețelelor neuronale poate respecta un set de principii simple,
gestionate prin mediatori chimici:
\begin{enumerate}
\item \label{neuron:excitare} la activarea/excitarea unui neuron el va produce mediatori chimici care va
stimula transportul de substanțe nutritive către el, cît și metamorfoza sa
pentru facilitarea ulterioară a excitării;
\item neuronii din vecinătate, stimulați de mediatorii chimici eliminați de neuronul
ipotetic anterior vor tinde să crească preferențial către el (neuronii sunt
celule vii, care vor prefera mediul nutritiv creat în jurul neuronului
excitat). În urma acestor creșteri se pot crea noi conexiuni între neuroni.
\item Apariția noilor conexiuni oferă căi noi de propagare a impulsului. Nu sunt în
stare să înțeleg ce ar reprezenta o nouă cale, din punct de vedere conceptual,
însă, o astfel de cale poate semnifica un acces mai facil al unei informații,
sau o legătură între două rețele ce stochează informații diferite.
\end{enumerate}


Din această prezumpție va rezulta că pentru crearea unor rețele neuronale,
ipotetic în scopul salvării a noi cunoștințe, acea informație trebuie să
provoace o excitație suficientă ca ea să rezulte într-o producere de suficienți
mediatori chimici în scopul reorganizării rețelelor neuronale. La utilizarea
repetată a rețelei, menținerea excitației, se vor crea legături mai multe și mai
strînse între neuroni, și însăși neuronii devin mai adaptați pentru a reduce
consumul energetic a ulterioarelor excitații. Dacă rețeaua creează suficiente
legături, interne și externe, atunci rețeaua va putea fi accesată și excitată
prim mai multe căi, deci mărind probabilitatea activării ei.

Utilizînd acest model neuronal se pot elabora explicații pentru nivelele de
gîndire, și pentru alte experiențe proprii de învățare. Nivelul de memorizare va
stimula activitatea cerebrală prin excitarea repetată a aceleiași rețele. O dată
memorizată, informația însă nu mai este accesată, ce va contribui la atrofierea
rețelei și reorganizarea ei.

În nivelul de practică va activa mai multe regiuni cerebrale ce va crea mai
multe căi de propagare a impulsurilor. În plus practica profită și de
repetivitate. Rețelele senzoriale, însă, sunt într-o continuă activitate
datorită cantității de informații senzoriale primite constant; astfel nu poate
fi garantată o consistență a lor, și va exista o tendință ca noi informații să
fie conectate la ele, și deci reformarea rețelelor vechi create pentru a acomoda
aceste informații.

În cazul nivelelor înalte de evaluare, conexiunile între rețele se realizează
datorită încercării de a încadra informația în baza de cunoștințe deja
existentă. Prin urmare rețeaua nou formată depinde de rețele neuronale stabile
ale memoriei de lungă durată (astfel reducînd potențialul de `rescriere a lor').
În plus, în încercarea de a integra cunoștințele, rețelele vechi sunt excitate
și întărite. Iar rețeaua mai densă ar putea favoriza crearea unor conexiuni
neuronale mai eficiente pentru o interconectare mai optimă a diferitor regiuni.

Din cele prezentate pînă acum se poate observa potențialul unui set de principii
în activitatea cognitivă, care, o dată descoperite și înțelese, pot fi
exploatate pentru stimularea predictiva a unor procese dorite. Astfel se poate
introduce un control mai obiectiv într-un domeniu care pînă acum este practicat
pe principii în mare parte subiective.
\section{Caz pentru ``cum știe''}
\label{sec:org710fe6e}
Prin explorarea diverselor forme de învățare am putut determina că activarea în
nivele superioare este mai avantajoasă pentru retenția informației și pentru
crearea unor legături profunde între diferitele cunoștințe. Informația dată însă
nu este suficientă pentru a argumenta o schimbare în paradigma educațională.
Desigur nivelele superioare de învățare oferă avantaje individuale sporind
reușita academică. Însă în jurul lor este mult mai dificil de elaborat o
curiculă de masă și sistemul nou va presupune mai multă subiectivitate în
testare. Respectiv este necesar să identificăm dovezi clare că cîștigul în urma
unei astfel de schimbări va fi răscumpărat.


\begin{atent}{}{}
Sunt conștient că un astfel de argument trebuie făcute cu date de suport. Respectiv
va fi o prioritate pentru mine să identific surse care să demonstreze avantaje reale
a unei noi abordări. În continuare însă doar voi prezenta avantaje teoretice care pot fi, sau nu,
reprezentative pentru experiența reală.
\end{atent}

Pentru început voi prezenta \textbf{studentul teoretic ideal} care ar avea cel mai mult succes în paradigma dată.
Acest student ideal este o caricatură exagerată a unui student care deține doar abilitățile necesare
pentru a avea reușita maximă în paradigma respectivă, în realitate însă reușita poate fi obținută cu
o varietate de strategii. În urmare se consideră că acest student este model către care, inconștient sau nu,
tind studenții pentru a-și maximiza succesul, și voi exemplifica de ce această tendință ar putea să existe.


\begin{info}{Studentul ideal în paradigma ``ce știe''}{}
În paradigma ``ce știe'' succesul studentului este măsurat prin evaluarea
informației pe care acesta o poate replica în decursul unui test de evaluare.
Paradigma nu distinge și nu discriminează între diferitele moduri de reținere a
informației, atît timp cît ea este replicată cu succes.

Dat fiind faptul că oricare nivel de gîndire va rezulta în succese similare, și
sistemul nu preferă unul, se va prefera minimizarea efortului cognitiv, adică
memorizarea brută.

Studentul ideal în cazul dat va demonstra abilitatea de a reduce materialul
educativ la concepte memorabile; cît și aplicarea tehnicilor mnemonice pentru
creșterea acurateței și cantității de informații reținute. Pentru a ușura
memorizarea conceptelor complexe el va considera setul de cazuri specifice
probei, învățînd doar pașii optimi pentru satisfacerea cerinței date.
\label{student1}
\end{info}

\begin{info}{Studentul ideal în paradigma ``cum știe''}{}
În paradigma ``cum știe'' succesul studentului vai depinde de o combinație de
cunoștințe teoretice și abilități de utilizare, atît a cunoștințelor deja
deținute cît și a cunoștințelor noi posibil prezentate în cazul evaluării.  În
caz ideal evaluatorul ar adapta testul în funcție de răspunsurile obținute,
scopul fiind de a identifica în student urme de gîndire la nivel superior.

Dată unicitatea evaluării și accentul pus pe nivelele superioare de învățare,
un student nu va putea reduce efortul cognitiv utilizînd nivele inferioare de
învățare.

Studentul ideal în această paradigmă va fi un student care nu se satisface doar
cu reținerea informației, ci va căuta integrarea ei într-un model mintal a tot
cuprinzător. El va fi capabil să utilizeze eficient nivele înalte de gîndire și
evaluare a informației. El va fi în stare să utilizeze diverse resurse informaționale
pentru a găsi informația adecvată soluționării problemei propuse.
\label{student2}
\end{info}

Studentul 1 va avea abilități optime unui mediu academic. Aceste abilități însă
sunt de puțină utilitate în activitatea cotidiană. La momentul actual accesul la
informații este rapid și eficient, deci orice gol poate fi rapid suplinit.
Memoria acumulată probabil îi va oferi avantaj la angajare, cu timpul ea însă va
degrada, informațiile ce nu țin de activitatea zilnică treptat părăsind memoria.
Respectiv se poate de zis că anii de studii nu au fost petrecuți eficient,
studentul fiind forțat să învețe abilitățile utile pe loc într-un mediu care
este mai constrîns și mai puțin prielnic învățării.

Studentul 2 probabil va avea mai puține informații reținute pentru a impresiona.
El însă va avea abilitățile necesare pentru a identifica resursele necesare care
îl vor ajuta să se adapteze la noua realitate. El, avînd o rețea mintală mai
complexă va fi în stare să analizeze o situație din mai multe puncte de vedere,
și să extragă soluția cea mai optimă, sau cel puțin să identifice un indiciu de
la care să poate începe o cercetare individuală. Datorită utilizării nivelelor
înalte de învățare memoriile create vor fi de o durată mai mare, ce îi va
permite să acceseze cunoștințele obținute în tipul studiilor mult mai tîrziu în
viața sa.

Desigur, tendința către un student de tipul 2 este dificil de demonstrat din
cauza că nu există un istoric de educație care are la nucleu paradigma ``cum
știe''. Există însă suficientă evidență, din cele mai mici nivele ale educației,
că paradigma curentă favorizează apariția studentului de tip 1 \cite{didau2015}.
\section{Ce vs cum}
\label{sec:org3714bb2}
Pînă acum educația formală preferă evaluarea după principiul ``ce știu'',
argumentul fiind că calitatea și cantitatea informațiilor reținute corelează cu
calitățile și abilitățile studenților. Din cele prezentate pînă acum devine
evident că reținerea și memorizarea informațiilor poate fi atinsă prin mai multe
strategii fiecare din trînsele dînd dovada de diferite abilități urma cărora (a
abilităților) se pierde în evaluarea după principiul ``ce știe''.

Prin evaluarea preferențială a chestiilor memorizate nu se creează o inițiativă
de a explora nivelele superioare de învățare; ba din contra, creează inițiative
care în promovează special strategiile ce ațintesc nivelele inferioare de
învățare.

Nivelele superioare de învățare sunt mai utile, nu doar datorită eficienței lor,
ci și datorită abilităților pe care le necesită c să fie practicate cu
eficiență, cît și datorită faptului că cunoștințele obținute în urmă sunt mai
profunde și mai bine integrate. Considerînd avantajele expuse devine evidentă
necesitatea de a încuraja utilizarea nivelelor înalte de gîndire.

Încurajarea însă nu poate avea loc fără a modifica paradigma de bază în
educație. Evaluările, și cultura în genere, trebuie să valorifice mai puțin
cantitatea de cunoștințe reținute, și în schimb să valorifice abilitățile de
explorare a lor \{extinde idea\}. Astfel, se va utiliza dorința elevilor de a fi
apreciați nu în detrimentul lor (prin încurajarea utilizării gîndirii de nivel
inferior) ci în folosul lor (prin incurajarea de a explora nivelele mai
superioare). Astfel elevii deja buni vor putea canaliza energia lor spre
aprofundarea abilităților, iar cei cu reușită mai proastă vor avea ocazia.

Paradigma ``cum știe'' va prioretiza stimularea prin diverse tehnici a gîndirii
superioare în studenți, adică stimularea activității cerebrale ce corelează cu o
mai bună codificare a cunoștințelor și respectiv o reușită mai bună la învățare.

Stimularea trebuie să fie atît din exterior, promovată de profesor, cît și din
interior. Deci studenții trebuie să fie conștienți cum lucrează creierul lor, și
ce tehnici și strategii pot aplica pentru utilizarea mai eficientă a
capacităților sale.

În plus, este interesantă ideea de stimulare pasivă a gîndirii de nivel înalt.
În acest caz nu o strategie aplicată de profesor sau student va stimula starea
necesară, ci mediul în care se află studentul. Un astfel de mediu ar putea fi o
platformă în rețea, care să fie proiectată astfel ca să ofere o experiență
stimulativă, idee pe care o voi explora în restul lucrării.
\chapter{Soluții existente: puncte forte, neajunsuri, omiteri}
\label{sec:org40ded7f}
Înainte de a începe proiectarea platformei, consider utilă evaluarea
platformelor existente din punct de vedere a stimulării nivelelor înalte de
dezvoltare. În acest caz putem identifica elemente benefice ale platformelor
deja existente de care putem profita pe platforma creată, cît și neajunsurile pe
care fie le vom omite, fie le vom adresa pentru a oferi o experiență mai
deplină.

Calitatea generală de gîndire de nivel înalt primară la care voi atrage atenția
este încurajarea analizei și a evaluării conținutului prezentat, adică cunoștințele
prezentate de platformă trebuie să pară anevoioase\cite{didau2015}, în loc să fie
evidente și simple, și să dea o falsă senzație de înțelegere. Anevoiozitatea însă nu trebuie
atinsă prin crearea unei experiențe frustrate, ba invers, experiența trebuie să ușureze și să încurajeze
căutarea răspunsurilor. Prin alte cuvinte conținutul trebuie să fie provocător, nu ambalajul.

Platformele de răspîndire a informației, regăsite în rețea, pot fi grupate în trei categorii
după intențiile sale:
\begin{itemize}
\item platforme enciclopedii: a căror intenții este de a găzdui cunoștințele;
\item platforme educaționale: a căror intenții este de a crea condiții de transmitere și asimilare a cunoștințelor;
\item bloguri: platforme a căror intenții este de a partaja experiențe.
\end{itemize}
\section{Enciclopedii}
\label{sec:org522c1f6}
Enciclopedia, în sensul său general, reprezintă o colecție generală de
cunoștințe\footnote{termenul provine din greacă, prin latină, și se traduce literalmente
ca ``educație circulară'', desemnînd astfel educația care desemnînd educația
generală. Sensul de \textbf{lucrare} ce tratează cunoștințe generale fiind popularizat
de lucrarea lui Diderot și alții\cite{wiki:encyclopedia}}, sau un ansamblu multilateral de cunoștințe omenești. Avînd
același scop la bază, există o mulțime de platforme în rețea\footnote{utilizez în cursul lucrării `în rețea' ca alternativă pentru
\textbf{online}, fiindcă consider că utilizarea unui termen pe care nu îl înțelegem
ascunde fenomenul într-un strat de misticism deznecesar. Nu există un `online',
există doar o mulțime de computătoare conectate la o rețea comună.} care
găzduiesc o bază de cunoștințe. Cea mai cunoscută și extensivă probabil este
\url{https://wikipedia.org}, o platformă de tip enciclopedie cu contribuție deschisă. În
prezent a depășit existența sa ca o platformă izolată, și în schimb a devenit un
termen acoperitor pentru pentru platforme cu intenții similare\cite{enwiki:wiki}.
Pe lîngă paginile `wiki' există și alte enciclopedii, fie mai specializate, fie
întreținute de instituții care activează în domeniul educațional. Dintre
ultimele țin să menționez \url{https://britannica.com}.


Conținutul de pe aceste platforme de obicei va fi mai riguros și academic.
Un aspect emergent din scopul lor de a prezenta informația cît mai obiectiv, ceea ce
duce la crearea unui standard de creare, editare, și mentenanță a conținutului.
În cazul platformelor ``wiki'' acest standard nu poate fi eficient forțat, prin
urmare calitatea poate varia de la articol la articol. Aceste standarde se
manifestă prin modul de exprimare, prezența referințelor și citărilor, și a
transparenței istoricului de editări care sunt făcute disponibile.

Aceasta pare să aibă un efect benefic în stimularea nivelelor înalte de gîndire.
Formalitatea exprimării permite scoatere în evidență a neajunsurilor cititorului,
iar referințele, hiperlegăturile, și citatele, oferă căi de suplinire a acelor
neajunsuri. În plus, baza de cunoștințe legată este este între-legată, fiind
posibilă accesarea și explorarea facilă a subiectelor relevante, puțin înțelese,
pentru a extinde orizonturile.

Rețeaua de cunoștințe ce se creează în timp reprezintă un alt avantaj major.
Platformele date acoperă un set mai mare de cunoștințe, care sunt între-legate
prin tehnicile prezentate anterior. Rețeaua dată însă nu este numaidecît
organizată, ci rezultă din adăugarea în timp a mai multor articole care acoperă
domeniile anterior ignorate, înnegrindu-le în rețeaua deja existentă. Rigoarea
cu coare ele însă sunt adăugate creează o impresie de un totul întreg, în special
în cazul articolelor din domeniile științei obiective.

Explorarea este însă îngreunată de deciziile luate la amplasarea și
crearea referințelor date. Referințele bibliografice nu mereu sunt menționate în
text, sursele fiind doar menționate în afara contextului într-o secțiune
specială, deci la identificarea unei idei de interes este necesar un efort de a
identifica sursa ideii.

Hiperlegăturile la materiale interne, deci ușor accesibile, adesea sunt
limitate, iar la urmărirea celor ce există se trece la un context nou,
pierzîndu-se urma ideilor anterioare.

Conținutul adesea poate fi copleșitor. Concepte care ar trebuie să fie pe
înțelesul cititorului adesea sunt ocultate după un formalism și jargon academic,
ce descurajează cercetarea ulterioară, sau cel puțin o fac mai frustrantă.

Depășirea neajunsurilor enumerate demonstrează abilități utile și necesare.
Frecvența lor, însă, și natura frustrantă, creează fricțiune\cite{Sweller2019} ce pasiv încurajează
utilizarea unor soluții mai simpliste.


Platformele de tip enciclopedie au potențialul de a încuraja utilizarea nivelelor
superioare de gîndire, dintre care cele mai de seamă sunt: conținut provocător,
rețea de cunoștințe, și rigoare academică. Pentru o încadrare mai eficientă a lor
în platforma noastră trebuie adresată fricțiunea creată, care diminuează
avantajele. În special conținutul provocător trebuie să ofere căi facile pentru
explorare, printr-o integrare inovativă a referințelor în conținut și o utilizare
eficientă a spațiului disponibil. Mai mult, însăși navigarea rețelei de
cunoștințe poate deveni o parte a funcționalității, pe baza căreia să se creeze
pagini rezumative ce pot fi salvate, ce vor conține referințele către paginile
vizitate după importanța lor.
\section{Educaționale}
\label{sec:org08314d9}

Platformele educaționale, în contrast cu enciclopediile, au ca interes
crearea unui mediu în care cunoștințele nu doar sunt găzduite, ci sunt
asimilate de cititori pentru dezvoltarea lor personală. Prin urmare
tehnicile utilizate de ele nu se mai preocupă într-atît cu rigoarea academică,
fiind mai de interes crearea unui conținut structurat dubă obiectivele curiculare,
ușor de înțeles și ierarhic. Deja în funcție de platforme, conținutului textual
poate fi, sau nu, însoțit și de elemente vizuale interactive care să ajute la
explicarea și înțelegerea conceptului predat. O platformă cu succes
remarcabil din această categorie poate fi considerată \url{https://brilliant.org}, care la baza sa
tehnici de predare ce pot fi considerate de nivel înalt.

Conținutul în platformele date este organizat în sens crescător a dificultății materialului predat, fiecare
articol construind pe informațiile expuse în cele precedente. Limbajul utilizat
la formularea conținutului este intenționat simplificat, adesea intenționat omițînd detalii esențiale,
pentru a oferi o explicație mai ușor de înțeles.

Platformele date vor utiliza în măsură mai mare elemente vizuale pentru a reda
conceptele predate. În cazul lui `brilliant' aceste elemente vor fi și
interactive, ce va permite testarea în timp real a diverselor stări în care se
poate afla sistemul prezentat. Interactivitatea dată servește ca o formă de
practică, prin care pot fi testate concluziile create în urma studiului
conținutului.

Teoria predată la fiecare etapă va fi însoțită de o formă de exerciții de
evaluare a cunoștințelor, adesea prin intermediul grilelor. Forme mai complexe
de evaluare de asemenea se regăsesc. În cazul lor sunt propuse soluționarea unor
probleme și inserarea valorilor obținute în cîmpurile propuse.

Se remarcă că calitățile expuse a platformelor educaționale au un potențial de a
stimula nivele superioare de gîndire. Conținutul special proiectat va oferi
suficientă complexitate pentru a provoca gîndirea, însă nu exagerată pentru a
copleși studentul (considerînd că studentul dispune de cunoștințele minime
cerute). Diferitele exemple și elemente vizuale, stimulează analizarea și
evaluarea conținutului din mai multe perspective, iar în cazul prezenței
elementelor interactive și a exercițiilor, chiar și practicarea cunoștințelor.

Neajunsul acestor tipuri de platforme este multiplu. În primul rînd ele au un
caracter închis. Conținutul rareori conține referințe și citări, chiar și la
alte pagini de pe platformă. Prin urmare, în caz că pagina conține concepte mai
prost explicate, sau de referințe la informații a căror cunoaștere a fost
presupusă, nu vor fi oferite căi de explorare a lor. Temele în cazul dat se simt izolate,
și e dificilă crearea unor legături interdisciplinare care ar putea exista.

Un al doilea neajuns este caracterul său liniar. Conținutul fiind gîndit să
urmeze o anumită progresie așteptarea este ca diferitele articole să fie citite
în ordinea prestabilită, adesea accesul la următorii pașii fiind blocat fără
parcurgerea celor anteriori, și probabil trecerea evaluărilor. Aceasta rezultă
într-un conținut greu de explorat, chiar și cînd tot conținutul este disponibil
în întregime (în cazul dat dificultatea rezultă din tot contextul subînțeles prezentat în capitolele anterioare).

Evaluat din punct de vedere a stimulării gîndirii de nivel superior, aceste neajunsuri
prezintă o penalitate pentru un individualism în învățare. O astfel de constrîngeri
ar fi mai puțin problematice cînd sunt create de un profesor care cunoaște studentul, în special
punctele slabe ale sale și particularitățile intelectuale. În cazul unei platforme în rețea
acestor constrîngeri sunt supuși toți cititorii, indiferent de nivelul lor actual și de cerințele individuale.

Platformele educaționale prezintă avantajul unor conținute mai bine adaptate
pentru studenți de diferite nivele. Explicațiile variate, exemplele interactive,
și chiar testele finale, au potențialul de a stimula procesele cognitive de
evaluare și practicare a cunoștințelor. Informația este prezentată într-o formă
mai accesibilă, fără a copleși cu o complexitate aparentă.

Experiența însă ar putea fi îmbunătățită, în primul rînd prin oferirea unei
independențe mai mari cititorului. Conținutul prezentat mai accesibil să includă
și unelte ce să incurajeze explorarea rețelei de cunoștințe printr-o mai bună
integrare, internă și externă, prin referințe, citări și hiperlegături.

Conținutul ierarhic și progresiv reprezintă în același timp un avantaj (prin
explicarea conceptelor de la simplu la dificil), cît și un mare dezavantaj (din
cauza inabilității de a trata articolele în relativă izolare). Neajunsul însă
are posibile soluții cum ar fi gîndirea conținutului de formă structurată, însă
la prezentarea să se oferă unelte pentru interogarea rapidă a contextului
necesar, probabil extinzînd-ul în aceeași pagină.
\section{{[}WEB]loguri}
\label{sec:orged5c772}
Un blog (contracție din eng. `web-log' -- registru în rețea) este o formă de a prezenta idei personale,
sub formă de articole scurte, eseuri, în rețea (adesea pe pagini private). Comparativ cu categoriile
prezentate pînă acum, blogurile nu sunt create în urma unui efort organizat pentru a atinge un scop anumit.
Cel mai des, un blog este doar o colecție de idei, păreri, experiențe, pe care un autor le plasează la el
pe platformă. Aceste articole pot să urmeze o tematică comună, cel mai adesea, însă, ele vor fi create în funcție de ce considere
relevant autorul pentru el.

Dacă valoarea enciclopediilor și platformelor educaționale constă în încercarea lor de a agrega și găzdui
cunoștințe generale și formale, blogurile reprezintă un fel ``cunoștință tribală''\cite{tribal}. Prin intermediul
blogurilor pot fi descoperite cunoștințe și experiențe inedite și autentice, într-o oarecare măsură re-întorcînd
caracterul pierdut în abstracțiile academice. Și autorii pot fi persoane cu experiență vastă în diferite
domenii, sau chiar echipe întregi, oferind o perspectivă asupra cunoștinței formale diferită de cea obținută
în condiții de laborator. Aceasta desigur depinde de autori.

Din punct de vedere a gîndirii astfel de experiențe partajate pot stimula gîndirea critică prin
evaluarea și raportarea la propria experiență a celor prezentate în blog. De asemenea blogurile
pot conține cunoștințe și perspective unice care care nu sunt evidente din materialul didactic
standardizat.

Marele dezavantaj ale blogurilor este inconsistența lor. Fiecare blog fiind o platformă unică, și
întreținută din propria voință a unei singure persoane, calitatea conținuturilor și a ideilor va
varia semnificativ. În plus experiența oferită de fiecare blog în parte este unică, interactivitatea
depinzînd de creativitatea autorului: unele înjosind pînă și cele mai bune platforme educaționale
sau enciclopedii, pe timp ce altele nu vor oferi nici o funcționalitate de bază.

Blogurile sunt resurse unice care permit răspîndire cunoștințelor tribale și personale inaccesibile
altfel. De sigur ele mereu vor rămîne importante ca sursă de exprimare și de informare. De la ele
se poate însă de adaptat caracterul mai informal și permisiv. Unei platforme pentru educație
nu trebuie să îi fie frică să iasă din formalism academic, și să ofere experiențe anecdotice,
marcate ca atare de sigur.
\chapter{Calități rar sau de loc întîlnite}
\label{sec:org44d7f39}
Soluțiile existente prezentate anterior sunt suficiente pentru a acoperi o gamă largă de necesități
educaționale și academice. Ele adesea se completează reciproc, neajunsurile unei fiind
compensate de punctele forte ale alteia. Ele în ansamblu reprezintă surse esențiale de cercetare,
studiere, și auto-educare în general.
Acoperirea lor însă nu este suficientă, unele aspecte fiind lăsate la o parte de toate.
\section{O problemă de pretutindeni}
\label{sec:orgc712374}
Indiferent de care problemă am întîmpina nu vom fi în stare să îi găsim o
soluție întru totul singuri, fiindcă pînă și cea mai simplă soluție necesită un
efort pentru a fi găsită, prin urmare soluționarea tuturor de la 0 nu este
sustenabilă. În contextul dat specia umană, pe bună dreptate, reutilizează
experiența și cunoștințele anterioare (atît proprii, cît și ale întregii
civilizații în genere) pentru a preveni reinventarea a ce este cunoscut, ce
permite utilizarea energiei și a timpului valoros pentru a aborda sarcini și
probleme noi.

În acest scop au fost elaborate diferite medii și metode ca să ajute în
răspîndirea experienței și a cunoștințelor. Din acestea cea mai de seamă este
cartea, sau mai bine zis scrierea, care include mai multe medii: jurnale,
articole, bloguri ș.a. Scrierea, în special comparativ cu vorba, este un mediu
unic anume prin faptul că permite transmiterea cunoștințelor, în spațiu și în
timp, fără participarea directă a persoanei care a creat sursa dată.

Cu toate că acest mediu este antic, el s-a dovedit a fi destul de versatil ca să
profite mult de avansările tehnologice, oferind posibilitatea căutării rapide
după cuvinte cheie, indexarea surselor textuale pentru găsire ușoară în rețea,
iar mai recent și manipularea de către modele lingvistice de învățare autonomă
pentru a compila cea mai potrivită reprezentare a unei idei/concept din mai
multe surse disponibile. Un lucru însă pare să rămînă neschimbat, caracterul de
carte pe care aceste medii par să îl păstreze.

La fel ca într-o scriere fizică (carte, articol\ldots{}) conținutul în echivalentul
lor electronic este static. Staticitatea paginilor este atît de paradoxală că
mulți nici nu o realizează și nu se întreabă: cum de într-o lume în care
rețelele de socializare pe baza la mii de date aleg cea mai potrivită postare
pentru a prezenta consumătorului, articolele bagă notițe importante în subsol,
care adesea va fi la zeci de paragrafe mai jos. În consecință sistemele de
organizare a conținutului specifice mediilor fizice, care își merită existența
datorită limitărilor mediului, își găsesc răspîndire și în mediile extrem de
dinamice.

Paragraful anterior descrie esența problemei infime, soluționarea căreia o
consider, care va servi ca un bun exercițiu pentru dobîndirea experienței
tehnice necesare pentru realizarea lucrării propuse la licență. Pe scurt,
obiectivul care mi-l propun, este elaborarea unei platforme de prezentare și
transmitere a informației și cunoștințelor într-un mod dinamic în mediul
electronic. Iar prin concentrarea asupra conținutului specific ingineriei,
platforma fiind în esență o enciclopedie a Sudurii, sper să dobîndesc și
cunoștințele teoretice necesare pentru o înțelegere mai bună a domeniului.

În continuare voi preleva elementele care consider că pot fi îmbunătățite,
motivînd deciziile și, cînd e cazul, oferind posibile soluții (în format PMV,
produs minim viabil).
\section{Diferite nevoi aceeași ofertă}
\label{sec:org0358f40}
Cred că oricine a avut vreodată această frustrare, să deschizi un articol care
promite în titlu soluționarea unei probleme, și din primele paragrafe să fii
întîlnit de informații tangențiale, care, în cel mai bun caz, setează scena.
Trei paragrafe mai jos realizezi că din toate citite pînă la moment nu ai nici o
utilitate, fiind detalii care le cunoști sau care nu sunt relevante. De aici
sari din paragraf în paragraf căutînd desperat acea soluție promisă, pînă
într-un final ajungi la încheiere și îți dai seama că, în cel mai bun caz, ai
omis explicația promisă în titlu. Cu dinții scrîșnind recitești mai atenta
articolul ca să găsești soluția dorită diluată între glume de prost gust în unul
dintre paragrafele care nu te-a impresionat prin nimic la prima citire și
eventual ai sărit peste în grabă\ldots{}

Mai rău de cît atît poate fi doar să citești un articol care îți prezintă
răspunsul într-o formă secă, în cel mai academic și abstract mod posibil, fără
să seteze scena, să intre în detalii și să stabilească contextul. Într-un final
te găsești cu zece file deschise căutînd fiecare cuvînțel, devastat de limbajul
robotic și fără suflet în care a fost totul scris\ldots{} chiar e așa de greu să
incluzi măcar o glumă pentru a crea o atmosferă mai prietenoasă?

Cît de contradictorii nu ar părea situațiile descrise mai sus, ele reprezintă o
realitate tristă. Orice articol publicat în rețea va fi inevitabil expus unui
auditoriu extrem de variat, atît din punct de vedere a cunoștințelor cît și din
punct de vedere a preferințelor subiective. Inevitabil, cît de bine nu va fi
scris un articol, în special unul în scop educativ, se vor întîlni pe de o parte
persoane cu destulă experiență în domeniu ca să considere, pe bună dreptate,
micile abateri de clarificare a contextului obositoare și inutile; iar pe de
altă parte vor fi persoane noi în domeniu care vor fi revoltați că articolul i-a
întîlnit cu idei complexe care ar fi trebuit explicate mai în detaliu.

Aceasta este una din limitările platformelor moderne, oferirea aceluiași
conținut (aceeași ofertă) tuturor cititorilor indiferent de necesitățile
acestora. Aceasta este o limitare care probabil mulții ar încerca să a
justifice, oricine ar fi tentat să dea un argument de tipul ``este imposibilă
crearea unui conținut care va satisface pe toții, deci trebuie să învățăm să
trăim cu această limitare''. Acest argument are o seminție de adevăr, însă el
ignoră o realitate evidentă, că rețelele moderne de socializare (Facebook,
YouTube, TikTok\ldots{}) sunt în stare să aleagă cel mai potrivit conținut pentru
fiecare utilizator (consider mai corect de-i numit consumători).

Desigur nu am în vizor o soluție care ar genera conținutul unei pagini pe baza
activității recente a utilizatorului. O astfel de soluție ar ignora scopul
inițial a conținutului de a transmite gîndurile și ideile autorului. În
consecință o soluție potențială cel puțin ar trebui să ofere interactivitatea
fără a altera intenția inițială a autorului. Ideal însă ar fi ca autorul să aibă
un grad de control asupra produsului final.

La moment consider a fi o soluție prielnică elaborarea unui set de elemente
interactive pe pagină, care ar permite o accesarea intuitivă și nedisruptiva,
de către utilizator, a conținutului suplimentar pregătit de autor însă implicit
ascuns. Elementele ascunse vor fi containere pentru conținut inesențial (cum ar
fi detalii, exemple, glume, ș.a.) care va fi afișat fie implicit în funcție de
setări, fie la cererea cititorului.

Aici țin să anticipez o posibilă soluție, care în lumina evenimentelor din
ultimul ani, ar părea perfectă pentru problema prezentată în subcapitolul dat
(generarea conținutului croit necesităților utilizatorului), și anume utilizarea
așa zisei inteligențe artificiale. Desigur eu nu am cunoștințe suficiente ca să
afirm cu certitudine impactul real pe care tehnologia dată îl va avea, nu pot
însă să ignor senzația că multe din ce credem despre ea să fie un rezultat a
propagandei realizate în scop de a promova produsul. Din propria experiență pot
evidenția unele limitări ale tehnologiei care violează condițiile stabilite
anterior, pe care soluția trebuie să le satisfacă. Aceste limitări sunt lipsa de
intenție și lipsa de autoritate. În linii generale lipsa de intenție se referă
la faptul că tehnologia generează conținut doar la cerere cu scopul de a
satisface acea cerere, deci calitatea răspunsului e direct dependentă de cerere.
În plus, conținutul generat nu este prezentat cu o autoritate, deci modelul ce a
generat acel conținut nu va ezita să îl modifice după placul utilizatorului
pentru a-i satisface cererea indiferent de calitatea acesteia. Detaliile nu sunt
relevante pentru scopul acestui articol.

Totuși merită de considerat utilizarea acestor tehnologii atît pentru a genera
diferite versiuni de conținut (pe baza unui articol inițial), cît și pentru a
automatiza repartizarea prin diferite elemente a conținutului în funcție de
valoarea sa semantică.
\section{Citire în mozaic}
\label{sec:org8fdb250}
Desigur nu sunt primul care să observ limitarea prezentată anterior. De fapt
majoritatea autorilor întreprind măsuri de remediere, cu mai mult sau mai puțin
succes. Evident rareori se recurge la o generare personalizată a conținutului,
sau chiar scrierea a versiuni diferite pentru diferite grupe de audiențe, un
efort în plus care nu mereu rentează. Dintre soluțiile cel mai frecvent
întîlnite vor predomina soluții statice, care pot fi: notițe de subsol1,
hiperlegături la surse externe sau interne.

Notițe utile Se mai întîlnesc și cazuri cînd detalii sunt incluse în blocuri
special formatate, acestea la rîndul lor pot conține și hiperlegături către date
suplimentare.

Toate aceste elemente sunt extrem de utile cînd sunt utilizate ca atare. Totuși
cît de adecvată nu ar fi utilizarea lor este dificil de ignorat natura lor
disruptivă. Oricînd urmărim o hiperlegătură, sau căutăm o notiță de subsol, noi
vom întrerupe starea mintală specifică procesului de citire. Această întrerupere
duce la o interferență în procesul natural de asimilare a informației, care în
viziunea mea poate fi descrisă ca: a consuma un fragment suficient de
informații; cu o ulterioară digestie a sa prin cugetări periodice asupra celor
citite. Cel puțin din propria experiență în timpul citirii creierul intră într-o
stare meditativă pentru a optimiza procesul. Căutarea detaliilor suplimentare
poate fi considerată ca o întrerupere a meditației, adesea inevitabilă din
simplă curiozitate. Situația este cu atît mai gravă în cazul hiperlegăturilor,
care pot să ne conducă pe o cale secundară complet detașată de scopul nostru
inițial.

Acest tip de citire am denumit-o citire în mozaic din motiv că informația, care
ar putea fi asimilată ca un întreg, este asimilată în părți arbitrare separate
de distrageri sporadice pentru a urmări referințele contextuale și a cauta
detaliile indicate de autor. Desigur cele descrise în acest paragraf sunt trăiri
subiective, și gravitatea acestui stil de citire probabil variază de la persoană
la persoană. Eu personal consider aceste salturi catastrofale, fiindcă sunt
dintre persoanele pentru care o deviere suficient de lungă poate cauza uitarea
completă a intențiilor urmărite.

O metodă e a reduce aceste întreruperi nedorite este includerea elementelor
auxiliare în cîmpul vizual a cititorului, astfel reducînd din efortul necesar
pentru identificarea și urmărirea lor. Aceasta poate fi realizată prin adoptarea
metodei descrise în secțiunea anterioară, ce va consta în crearea elementelor
interactive care vor for afișa informațiile necesare, fie într-un obiect în
linie sau într-un obiect flotant, care va fi afișat la cererea cititorului. De
această tehnică poate profita și o hiperlegătură, pentru care se poate afișa o
scurta descriere în fereastra flotantă, ca după exemplul întîlnit pe Vichipedia.

De asemenea o soluție ar fi crearea unei interfețe care ar valoriza întregul
spațiu orizontal, care în cazul monitoarelor moderne este mai mare ca cel
vertical. În acel spațiu pot fi incluse nu doar elemente suplimentare, care
trebuie studiate individual de conținut, ci și elemente care se modifică dinamic
în funcție de informațiile de interes pentru cititor. O posibilitate ar fi de a
include în acele spații a definiției cuvîntului evidențiat, previzualizări a
legăturilor de interes ș.a. În plus, vizual pot fi evidențiate legătura dintre
text și acele elemente laterale, pentru a le contextualiza.
\section{Zettelkasten | Ladă de Notițe}
\label{sec:org12fe2b0}
Soluțiile propuse anterior ca tehnici de organizare în scopul menținerii în
cîmpul vizual a conținutului, fără însă a-l supraîncărca, nu sunt mereu
adecvate. De cele mai multe ori conceptele secundare prezentate, necesare pentru
atingerea scopului propus de articol, își merită propriul articol, dacă nu chiar
carte, pentru a fi ele însăși explicate. În cazul acesta este inevitabilă
referirea către o sursă externă în scopul suplinirii detaliilor necesare.

Aceste legături către surse externe, după cum s-a prezentat și mai sus, au un
mare potențial disruptiv. Ele întrerup complet firul narativ creat de articolul
curent înlocuindu-l cu al său, prezintă viziuni stilistice și conceptuale
diferite, și, probabil cel mai rău, nu oferă o garanție că conțin informația
căutată. În consecință va fi necesar un exercițiu mintal suplimentar pentru a
ține în minte contextul articolelor pentru a integra informațiile din articolele
periferice într-un ansamblu coerent de idei.

Aceasta problemă nu poate fi ușor combătută în cazul surselor de pe alte
platforme, și cu atît mai mult din alte medii. Un efort însă poate fi întreprins
pentru a minimiza efectele nedorite la utilizarea legăturilor interne. O metodă
de a îmbunătăți experiența la utilizarea legăturilor interne ar fi gîndirea unui
cadru de organizare a conținuturilor care să permită o legare mai eficientă. O
astfel de metodă poate fi inspirată din tehnica Zettelkasten (din germană
``casetă de note''), care în sine este o metodă de organizare eficientă a
notițelor. Ideea cheie propusă de această tehnică, care o consider relevantă
problemei discutate, este de a captura doar o unitate minimă de conținut (cum ar
fi o idee, sau un gînd) per notiță; aceste unități minime de conținut vor fi
legate în conținut complex prin legarea între ele a notițelor cu conținut minim.
În același spirit, în cadrul platformei pot fi create casete de notițe care vor
conține doar concepte esențiale, care vor fi legate între ele pentru a crea
articole detaliate. Astfel, conținutul acelor notițe fiind minim la urmărirea
hiperlegăturilor cantitatea de informații va fi minimă, ce va permite o estimare
rapidă a utilității sale, ba char mai mult, astfel de notițe ar putea fi relativ
ușor previzualizate în spațiile laterale menționate anterior.

Cît de adînc duce vizuina iepurelui? Probabil cel mai uimitor aspect al vieții
este că există mai multe abordări valide a aceluiași, acele abordări nu doar
fiind compatibile, dar și cu potențial de a fi complimentar utilizate în
atingerea unui scop. Astfel și hiperlegăturile, cu toate că le-am prezentat pînă
acum ca un element nociv, joacă un rol unic în explorarea informației. Ceea ce
prezintă un element disruptiv cînd dorim să asimilăm cît mai eficient informația
expusă în cadrul unui articol, reprezintă o unealtă de neînlocuit cînd se
dorește identificarea acelor articole demne de asimilat.

Cred fără exagerare că o hiperlegătură este vizuina iepurelui, care, ca în
povestea ``Alice's Adventures in the Wonderland'', este intrarea în lumea
minunilor. Prin urmare, un conținut în rețea, în special educațional, trebuie să
faciliteze pe cît posibil această călătorie magică, ideal fiind ca fiecare
concept să fie calea către o ramură nouă care așteaptă să fie descoperită. Un
concept similar întîlnit pe dexonline.ro, unde fiecare cuvînt dintr-o definiție
este și legătură către definiția sa proprie.

Cînd se exploră țara minunilor există riscul de a fi rupt de realitate, iar în
cazul explorării conținuturilor în rețea există riscul să pierdem din vizor scopul
nostru inițial, sau și mai probabil, să ne pierdem literalmente printre filele
navigatorului. În cazul legăturilor interne acest pericol poate fi prevenit prin
memorizarea de însăși platformă a legăturilor urmărite, și reconstruirea
istoricului la necesitate. Considerînd ideile introduse de Zettelkasten, acel
istoric de călătorire ar putea fi redat grafic, ce va permite vizualizarea
legăturilor între conceptele vizualizate, ce în sine poate fi informație
prețioasă.
\chapter{Prezentarea ideii. Lūdus}
\label{sec:org1de15a6}

\textbf{L\={u}dus}\footnote{\textbf{L\={u}dus} (din latină) -- școală, joc, divertisment; nume ales
pentru a reprezenta un spațiu în care învățatul nu este plictisitor ci
recreativ} va fi o platformă educațională prin intermediul căreia se vor explora
metode de predare pasivă (fără implicarea unui profesor).  Predarea va aținti
aplicarea unor tehnici de organizare și prezentare a informației ca aceasta ă
stimuleze gîndirea de nivel înalt în cititor. Ma exact va propune și testa
funcționalități și tehnici, ele fiind puțin înțelese și cunoscute ca să poate
servi ca o bază pentru un produs final.

Principiul de bază pentru ludus este că conținutul, nu experiența de utilizare,
trebuie să fie provocător.  Așa că se va prefera crearea uneltelor pentru
explorare și studierea conceptelor complexe. Descrierea conceptului, însă, va fi
doar atît de simplă cît să nu piardă detaliile importante.  Nu există însă un
cadru după cară se fie ghidat crearea unui astfel de conținut, și platforme în
genere.  Prin urmare unul din scopurile lucrării va fi evaluarea posibilității
și crearea unui astfel de cadru.

Ciclul de proiectare a platformei va fi ciclic și va conține următoarele etape
distincte:
\begin{enumerate}
\item Formularea scopului general și a țelurilor pe termen scurt. Se stabilește
conceptual ce reprezintă platforma.
\item Identificarea elementelor distincte (idei de funcționalitate, de aspect) care
permit atingerea scopului.
\item Implementarea unui set de idei în cadrul unui prototip și evaluarea stării
actuale. Pe baza rezultatelor de evaluare se decide dacă trebuie făcute
modificări la scop, și identificarea următoarelor elemente (pașii 1 și 2).
\end{enumerate}

Caracterul ciclic a proiectării se motivează prin recunoașterea faptului că
ideile inițiale pot fi sub-optime și va exista necesitatea regîndirii procesului.
Fiindcă principiul și scopul de bază sunt suficient de abstracte este necesară
prudență în procesul de materializare a lor.

În continuare voi exemplifica fiecare etapă, în plus, voi aplica metodologia
stabilită pentru identificarea punctelor de pornire.

În capitolele anterioare am exemplificat necesitatea de a încuraja un transfer
în paradigma de bază a educației formale, de la educație cu scopul reținerii
informației ``ce știe'' la o educație a cărui scop să fie dezvoltare de
abilități (in special a celor de învățare și navigare a spațiului informațional)
``cum știe''.

Pentru realizarea transferului este necesar de un efort probabil de decenii,
timp în care trebuie să fie cercetate și evaluate noi principii și curicule,
reeducarea profesorilor și educarea a noi generații de profesori, schimbări
birocratice și a ecosistemului educativ. Pe lîngă toți acești vectori de
schimbare, care adresează în special relația dintre sistem și elev, există
potențial în crearea a noi tipuri de materiale de studii care să faciliteze acest
transfer.

În acest context \emph{ludus} va servi ca platformă de descoperire, explorare și
testare a oportunităților oferite de noua paradigmă.

Idei pentru funcționalități pot fi explorate prin mai multe căi:
\begin{itemize}
\item identificarea în platformele deja existente a elementelor funcționale
care corespund intențiilor stabilite;
\item identificarea în platformele existente a neajunsurilor din punct de
vedere a paradigmei ``cum știe'', și propunerea unor soluții adresare a acestor neajunsuri;
\item Evaluarea principiilor de gîndire și elaborarea funcționalităților care ar stimula
nivelele înalte.
\end{itemize}

În capitole anterioare deja am discutat despre punctele forte și neajunsurile
unor platforme existente (capitolul \ref{sec:org40ded7f}), care vor servi ca punct de pornire pentru stabilirea funcționalității
de bază. Începînd cu punctele forte putem formula următoarele idei:
\begin{itemize}
\item crearea unei rețele de cunoștințe, în care nodurile vor reprezenta teme majore
de discuție iar legăturile for fi referințele contextuale a altor noduri în
interiorul nodului dat; (\emph{Zettelkasten})
\item se va respecta curiozitatea cititorului prin punerea la dispoziție a căilor
necesare de de explorare în profunzime a unei teme sau idei, char și pe alte
platforme.
\item conținutul va fi formulat în termeni suficient de simpli pentru a nu
înspăimînta, fără a sacrifica nuanțele. Este important de reținut că unele
cunoștințe sunt caracterizate prin dificultate ridicată din cauza că ele
reprezintă trecerea la un nou nivel de înțelegere; în acest caz, oricît de
simplist nu ar fi ele explicate, înțelegerea lor nu va fi
posibilă.\cite{didau2015}
\item se vor include elemente interactive care să permită o experiență practică
rudimentară a conceptelor prezentate.
\end{itemize}

Din neajunsurile identificate:
\begin{itemize}
\item reducerea fricțiunii pentru explorare; referințele și citările vor fi mai
accesibile, fără însă a îngrămădi cîmpul vizual.
\item conținutul nu va avea o ordine preferată în care să fie studiată; conținutul
unui nod va fi gîndit să ofere informația minimă necesară, contextul relevant
fiind accesibil prin elemente interactive oferite.
\end{itemize}


Pe lîngă caracteristicile identificate din exterior o sursă importantă
de explorare a ideilor de funcționalitate este știința educației
și rezultatele practice pe care ele le oferă. Din aceste domenii
pot fi identificate tehnici, strategii, unelte și materiale, care
și-au demonstrat eficiența. Aceste elemente, în măsura posibilităților,
pot fi adoptate și adaptate ca funcționalitate pentru platforma creată.
Pe această cale pot fi evaluate și unele practici populare, cum ar fi
\emph{cardurile de memorizare}\cite{wissman2012} sau importanța notițelor\cite{Kiewra1989},
pentru a estima impactul pe care astfel de funcționalități îl vor avea în cadrul platformei.

Și nu în ultimul rînd, un rol important în determinarea funcționalității o va juca
experiența proprie de cercetare și utilizare a diferitor surse în diferite medii (atît digitale cît și fizice).
Țin să menționez acest punct fiindcă la crearea acestui proiect, eu ca dezvoltator, voi fi supus acelorași
principii descrise. Prin urmare, conștient sau nu, voi servi ca un prim specimen de testare. Ca o consecință,
\emph{preferințele} (eng. \emph{bias}) mele trebuie să fie clare pentru a putea fi obiectiv la evaluarea diferitor funcționalități.
Din start voi menționa că, deciziile tehnice și structurale sunt influențate de preferința de a aborda
activități provocătoare în contrast cu cele plictisitoare, prin urmare va fi multe decizii (chiar și proaste)
vor fi luate din preferința de a face ceva excitant în contrast cu activități scrutine; înțelegînd această
preferință voi încerca să minimizez impactul ei.

Alte decizii de proiectare inspirate din preferințe proprii sunt:
\begin{itemize}
\item respectarea curiozității: articolului nu trebuie să presupună că ce oferă este suficient, ci trebuie să recunoască
că cititorul poate deveni curios în privința unor idei prezentate și să dorească explorarea lor.
\item abilitatea de a extinde contextul: dacă pentru înțelegerea conținutului este necesar context suplimentar el trebuie făcut disponibil;
motivat în special de articolele care au context ambiguu, fie care nu poate fi ușor identificat, fie există mai multe păreri și versiuni ale contextului.
\item localitatea experienței: referințele, ciclările, notițele, și altele, trebuie să fie accesibile în contextul imediat;
aceasta este motivată de tendința proprie de a ignora detalii importante dacă nu există o cale rapidă de a le explora.
\end{itemize}


În concluzie scopul lui L\={u}dus este de a oferi o platformă de explorare, cercetare și testare
a unor metode noi de interacțiune cu informația în rețea. Proiectarea metodelor
va satisface un set de principii fundamentale, in special: respectarea curiozității cititorului,
stimularea nivelelor superioare de gîndire, și reducerea fricțiunii de interacțiune cu informația și cunoștințele.
Toate acestea într-un efort de a înțelege, la un nivel restrîns, posibilitățile de a facilita
tranziția către o nouă paradigmă de învățare.
\chapter{Aspecte tehnice}
\label{sec:orgfe1ea47}
Proiectul platformei prevede trei componente distincte: serverul, conținutul, și testarea.
Fiecare necesită tratări diferite și dezvoltarea sau utilizarea a unelte specifice.

Componenta \emph{server} include toată tehnologia necesară pentru gestionarea bazei de date și a conținutului,
crearea și servirea interfeței către client, și alte sarcini de mentenanța ce nu rezultă direct din scopul
platformei însă sunt esențiale pentru a permite crearea ei.

Componenta \emph{conținut} include activitățile de obținere a conținutului și prelucrarea sa, elaborarea
tehnicilor de interacțiune cu el proiectarea interfeței și a experienței de utilizator (UI/UX),
și formularea principiilor de stimulare a gîndirii de nivel înalt. Prin alte cuvinte,
această componentă reprezintă activitatea nemijlocită pentru atingerea scopului propus.

Componenta de \emph{testare} are ca scop atît testarea infrastructurii și a serverului, pentru asigurarea unei funcționări
optime, cît și testarea conceptelor și principiilor de elaborare a conținutului. Fiecare direcție de testare
va fi aprofundată în secțiunea relevantă.
\section{Serverul}
\label{sec:org49aaf02}

\subsection{Limbaj de programare și mediu de dezvoltare}
\label{sec:orga143ce3}
În esența sa \emph{serverul} nu este altceva de cît dispozitiv care servește date
într-o rețea, fie rețeaua largă \emph{internet} fie o rețea locală. Servirea datelor
este controlată un proces ce derulează derulează pe acel dispozitiv. Un
dispozitiv poate să găzduiască mai multe astfel de procese în funcție de
necesități.\cite{cisco:servers} L\={u}dus va reprezenta un astfel de proces,
care va rula în continuu ascultînd cereri din rețea la care va răspunde cu
conținutul adecvat.

Datorită datorită importanței pe care a cîștigat-o rețeaua \emph{internet} există o
varietate largă te tehnologii proiectate special pentru crearea acestor tipuri
de procese. Fiecare tehnologie oferă soluții pentru crearea a diferitor tipuri
de produse, deci la alegerea uneia trebuie de stabilit cerințele propuse și
constrîngerile în care se activează.

L\={u}dus are ca scop primar explorarea oportunităților noi, deci pe piață nu
există tehnologii care să ofere o bază de lansare, din care motiv nu este
posibilă utilizarea unor șabloane pregătite (cum ar fi cazul la crearea unui
\emph{blog} sau a unui \emph{magazin} în rețea).  În plus lipsa unei viziuni clare asupra
funcționalității finale creează necesitatea unui mediu flexibil de dezvoltare.
Considerînd aceste constrîngeri am considerat ca tehnologie pentru server
limbajul de programare \emph{\href{https://clojure.org/}{Clojure}}, bazat pe tehnologia \emph{JVM}, și a
cadrului de dezvoltare a aplicațiilor în rețea \href{https://kit-clj.github.io/}{Kit} cu extensii pentru
\emph{\href{https://htmx.org/essays/htmx-sucks/}{HTMX}}.

Pentru dezvoltarea interfeței ce va fi afișate în \emph{navigator}\footnote{din eng.
browser, de la \emph{browse} = a naviga} voi utiliza librăria \texttt{<HTMX/>}.  Această
librărie augmentează etichetele \emph{html} (limbaj de marcare \emph{de facto} la crearea
interfeței pentru navigator) cu atribute ce permit comunicarea facilă cu
serverul cu cît mai puțin \emph{JavaScript}.  Librăria valorifică \emph{localitatea
comportamentului} (din eng. \emph{locality of behaviour}) ce permite crearea
interfeței cu efort redus. Cea din urmă reduce din complexitatea infrastructurii
de dezvoltare și permite prioretizarea dezvoltării serverului.

Alegerea a fost motivată de avantajele unice, potrivite constrîngerilor impuse,
care le oferă tehnologiile date, dintre care cele mai de seamă sunt:
\begin{itemize}
\item caracterul dinamic al limbajului \emph{Clojure}, datorat atît \emph{tipizării dinamice}
și unei prioretizări a structurilor de date ca \emph{elemente native ale
limbajului}, cît și datorită \emph{buclei de citire, evaluare și printare}\footnote{din
eng. REPL -- Read-Eval-Print Loop} care permite o dezvoltare și testare
dinamică a programului, chiar în timp ce acesta rulează.
\item maturitatea \emph{Mașinii Virtuale Java}\footnote{JVM -- Java Virtual Machine}, care
este un standard industrial datorită performanței și stabilității
sale.\cite{jvm}
\item cadrul de dezvoltare \emph{Kit} permite setarea unui proiect gol (va seta doar
infrastructura), ce va folosi cele mai uzuale și eficiente librării pentru
dezvoltarea aplicațiilor \emph{în rețea} disponibile pentru \emph{Clojure}, și setarea
mediului de dezvoltare.
\item Librăria \href{https://github.com/whamtet/simpleui}{simpleui}, disponibilă ca extensie pentru \emph{Kit}, oferă construcții
sintactice pentru a lucra cu librăria \emph{HTMX} pentru \emph{JavaScript}.
\end{itemize}
\subsection{Bază de date pentru conținut}
\label{sec:orgb7b8240}
În scopul găzduirii conținutului este necesară identificarea unui mod de stocare
a datelor textuale, și respectiv o bază de date.  Pentru început crearea unei
baze de date va fi ignorată, fiindcă lipsa unei viziuni clare asupra
funcționalității dorite îngreunează proiectarea ei, și poate reprezenta un punct
fragil în cazul trebuinței de a modifica structura proiectului pentru a acomoda
noile înțelegeri.

Ca alternativă unei baze de date, conținutul poate fi salvat în fișiere
textuale.  Fișierele însă trebuie să permită stocarea nu doar a conținutului
textual, dar și a elementelor contextuale interactive. În acest scop pot fi
utilizate limbaje de marcare, care permit reprezentarea elementelor semantice
direct în text prin simboluri speciale. Complexitatea acestor limbaje poate
varia, de la \emph{html} care are capacitatea expresive de a stoca regulile de
afișare a unei pagini în rețea, pînă la \emph{Markdown}. Pentru necesitățile
proiectului am optat pentru utilizarea limbajului de marcare
\emph{\href{https://github.com/nvim-neorg/norg-specs}{Neorg}}, care oferă un echilibru între expresivitate,
extensibilitate și citibilitate.
\subsection{Implementarea librăriei \texttt{norg.clj}}
\label{sec:orge58bb48}
Formatul \emph{Neorg} este unul tînăr, și prin urmare nu are în jurul său un ecosistem dezvoltat.
El desigur oferă extensii pentru editarea mai ușoară a sa, dar
totuși nu oferă posibilități de a fi procesat în \emph{Clojure} pentru interpretarea
conținutului și transformarea sa în elementele ce vor apărea pe pagină. Pentru
remedierea acestui neajuns am considerat avantajoasă crearea unei librarii
personale de procesare a formatului.

Crearea librării desigur este un proces complex ce va necesita alocare de timp.
Ea însă va rezulta într-o înțelegere mai bună a formatului, și a posibilităților
de integrare și extindere, ce va simplifica extinderea și adaptare sa la nevoile
proiectului.

Algoritmul de procesare a textului a fost bazat pe modelul prezentat în cursul de
programare \emph{Haskell} ``Programming in Haskell''\cite{Hutton_2016}, adaptat în clojure.
Algoritmul implementat este unul simplist, în scop de studiu și explorare, compus din două nivele:
împărțire în simboluri și analiză sintactică.

La momentul redactării acestei lucrări, librăria implementează doar un subset din
specificația lui \emph{Neorg}, în funcție de necesitățile proiectului \cref{norg:egz}. Pînă acum au fost
implementate, printre altele, analiza sintactică a:
\begin{itemize}
\item \emph{modificatorilor atașați}, pentru a permite evidențiarea contextuală de tip
\textbf{îngroșat}, \emph{italic} și altele;
\item blocuri verbatim, în special pentru obținerea \emph{metadatele} documentului;
\item legăturile \texttt{\{adresă\}[descriere](extensie)}, necesare pentru crearea legăturilor
între noduri, legăturilor externe, și implementarea unor
elemente interactive contextuale cu ajutorul legăturii extensibile;
\item capitole, secțiuni și liste neordonate, definiții, notițe de subsol;
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./figures/exemplu_neorg.png}
\caption{\label{norg:egz}Exemplu de document norg care conține toate elementele implementate de librărie}
\end{figure}


Librăria permite interpretarea conținutului și transformarea sa în structuri de date native lui \emph{Clojure}. Aceste structuri de date mai apoi pot prelucrate și transformate în structuri \emph{html} cu ajutorul librăriei \emph{hiccup}. 

\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[]{clojure}
(-> "Exemplu *îngroșat*"
    lexer/lex
    parser/linkable)
#_{:kind :paragraph,
   :content
   [{:kind :word, :literal "Exemplu", :position 0}
    {:kind :white-space, :literal \space, :position 7}
    {:kind :attached-modifier,
     :type :bold,
     :content [{:kind :word, :literal "îngroșat", :position 9}]}]}
\end{minted}
\caption{\label{norg:bold}Exemplu de analiză sintactică utilizînd librăria creată}
\end{listing}

Fragmentul de cod \ref{norg:bold} este un exemplu de utilizare a librăriei de
procesare. În cazul dat este procesată o un modificator atașat, care
la interpretare va fi reprezentat ca text îngroșat în codul \emph{html} rezultat (fragmentul \ref{html:bold}).

\begin{listing}[htbp]
\begin{minted}[]{html}
Exemplu <b>îngroșat</b>
\end{minted}
\caption{\label{html:bold}Codul \emph{html} rezultat la interpretarea rezultatului \emph{analizei semantice} din fragmentul \ref{norg:bold}}
\end{listing}
\subsection{Testare}
\label{sec:orgc3d97ee}
Toate componentele din server sunt parte a ecosistemului lui \emph{Clojure}, prin urmare
pentru testarea bunei lor funcționalități și pentru identificarea potențialelor erori
se pot utiliza infrastructura oferită de \emph{Clojure} pentru acest scop. Pînă acum
acum a fost utilizată librăria internă \texttt{clojure.test} pentru crearea unei suite de teste
care să valideze corectitudinea librăriei de procesare a formatului \emph{Neorg}.

Suita funcționează prin definirea unor funcții ce compară rezultatul întors de funcția definită
cu rezultatul așteptat indicat. \emph{Rezultatele așteptate} sunt indicate conform specificației\footnote{Este important de menționat că specificația nu definește care trebuie să fie
arborele final creat, ci doar semantica limbajului. Astfel, în suita de teste rezultatul
așteptat este o structură proiectată conform necesităților librăriei.} lui \emph{Neorg},
inclusiv \emph{cazurile marginale}\footnote{Un caz marginal se consideră un caz în care mai multe interpretări sunt posibile.
Pentru astfel de cazuri specificația indică o interpretare preferată.}. Astfel la derularea suitei de teste se poate garanta
că librăria procesează conținutul într-un mod așteptat. În \cref{fig:lein_test_fail} este prezentat un
exemplu de derulare a suitei. Suita intenționat are definită un caz greșit pentru a exemplifica
comportamentul ei în astfel de cazuri.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./figures/lein_test_fail.png}
\caption{\label{fig:lein_test_fail}Derularea suitei de testare cu un caz de testare greșit}
\end{figure}

Astfel de teste pot fi create și pentru softul care va servi platforma, începînd de la
cum interacționează cu baza de date și cu clientul, și terminînd cu testarea interfeței.
Suita de teste va fi extinsă în funcție de necesitate, o dată ce comportamentul de testat
va fi înțeles și formalizat.
\section{Conținutul}
\label{sec:org84aa9f0}

\begin{quote}
Rezultatul tactic al unei confruntări formează baza pentru noi decizii strategice
deoarece victoria sau înfrîngerea în bătălie schimbă situația într-o asemenea
măsură că nicio judecată umană nu va fi în stare să vază dincolo de prima bătălie.

--- Helmuth von Moltke \emph{{[}Helmut fon Moltcă]}\cite{wiki:helmuth}
\end{quote}

În încercare de a organiza procesul de proiectare a fost stabilită o metodologie
de lucru, care va descrie strategia pentru elaborarea conținutului. Strategia va
fi bazată pe conceptul de Produs Minim Viabil (PMV). Strategia propune
dezvoltarea unui produs în etape ciclice de proiectare, aplicare și evaluare,
unde în etapa de proiectare nu se încearcă estimarea și prezicerea tuturor
proprietăților și calităților produselor finale din etapa inițială de
proiectare. În schimb se preferă proiectarea unui produs care satisface
cerințele minime, de aici \emph{produs minim viabil}, a cărui prototip va fi creat și
performanță evaluată în condițiile de lucru. Datele obținute în procesul de
evaluare vor fi utilizate pentru îmbunătățirea proiectului, iarăși pînă el
satisface cerințele minime. Procesul se repetă pe tot parcursul vieții
produsului [citare].

Strategia PMV nu poate fi utilizată în toate aplicațiile, în special în cazul
produselor a căror replicare este costisitoare, sau ale căror condiții de lucru
nu sunt ușor reproductibile. Un bun exemplu de astfel de produse este nava
spațială \emph{Voyager}. Fabricarea acestei nave este extrem de costisitoare, ceea ce
constrînge numărul de prototipuri care poate fi create, în plus condițiile de
lucru ale sale, în spațiul extra-terestru, sunt dificil spre imposibil de
replicat și testat cu eficiență.

O platformă digitală însă nu se caracterizează prin astfel de dificultăți. De
fapt, domeniul digital oferă posibilități unice de replicare și distribuire a
produselor, respectiv strategia PMV poate fi aplicată cu succes la dezvoltarea a
astfel de produse.

Pentru a putea aplica strategia este necesară stabilirea condițiilor
pentru satisfacerea fiecărei etape al ciclului, și anume:
determinarea caracteristicilor minime viabile; stabilirea procedeelor
de creare a prototipului; stabilirea tehnicilor de testare și evaluare
a performanței produsului. Determinarea acestor condiții inițial nu poate
profita de experiența evaluărilor anterioare, ea deci trebuie
să reiasă din principiile prestabilite, care sunt stabilite
în capitolul \ref{sec:org1de15a6}.


Reieșind din principiile de bază, componenta \emph{conținut} poate fi subdivizată în
3 sub-componente: conținutul textual; interfața/aspectul paginii; elemente de
augmentare a experienței. Conținutul textual reprezintă desigur \emph{informația
utilă} găzduită pe platformă, și satisface principiul de a fi o platformă
educativă. Proiectarea aspectului paginii, printre altele, va căuta, prin
aranjarea diferitor elemente, blocuri, secțiuni, pe pagină, să minimizeze
fricțiunea în explorarea și asimilarea informației. Iar \emph{elementele de
augmentare} reprezintă elementele contextuale interactive care să augmenteze
experiența prin a oferea atît a moduri de interogare, interacțiune cu, și
navigare a, conținutul static, cît și a exerciții și exemple interactive
relevante.

Între sub-componente există o relație ierarhică. Elementele augmentate depind de
conținutul textual fiindcă ele trebuie să suporte ideile propuse de acesta
și/sau să ofere căi de explorare relevante contextului.  Interfața la fel într-o
oarecare măsură depinde atît de conținutul textual cît și de \emph{elementele de
augmentare}, fiindcă ea trebuie să acomodeze aceste elemente și să ofere o
experiență în care conținutul este pe prim plan.  Din acest motiv etapa de
proiectare trebuie să înceapă cu identificarea conținutului și evaluarea sa.

Ca suport pentru conținutul teoretic va servi lucrarea d-nilor Machedon
``Tehnologia Sudării prin Topire''\cite{mache}. S-a optat pentru utilizarea unui conținut
existent ca efortul de proiectare să fie rezervat dezvoltării platformei, nu
cercetării teoretice pentru elaborarea conținutului. În plus experiența
autorilor în domeniu rezultă într-o înțelegere mai profundă a fenomenelor și
deci o prezentare a lor mai detaliată.

Primul pas în procesarea conținutului teoretic va fi digitalizarea sa. Se va
extrage textul conținutului și va fi salvat în formatul \emph{Neorg}. Utilizarea din
start a formatului va permite în decursul pașilor următori improvizarea a
diverse notații care să reprezinte funcționalități dorite.  Avînd baza
teoretică la dispoziție următorul pas va fi să-l analizăm și să-l evaluăm.
Evaluarea conținutului va avea următoarele scopuri:
\begin{itemize}
\item analiza semantică și literală pentru identificarea ideilor/temelor/motivelor,
acestea vor servi ca bază pentru gruparea conținutului și crearea nodurilor
relevante;
\item identificarea căilor de explorare a ideilor expuse;
\item identificarea părților care au nevoie de context suplimentar;
\item identificarea conținutului ce poate fi extins prin exemple suplimentare
interactive.
\end{itemize}

În paralel, pe baza datelor identificate se vor proiecta diverse elemente
interactive.  Pentru aceste elemente se va stabili un marcaj în \emph{Neorg} care să
le reprezinte, ce va permite marcarea exactă a lor în regiunile contextuale
relevante. Din partea codului \emph{Clojure} vor fi create funcții care să specifice
funcționalitatea lor pe pagina generată. Funcțiile rezultate vor fi chemate la
identificarea marcajelor relevante în \emph{arborele sintactic} generat.

Dacă posibil se vor crea versiuni multiple ale elementelor date, care vor fi
utilizate pe diverse versiuni ale paginii în scopul testării comparative a
performanței lor.  Pentru a permite astfel de testări se va dezvolta metode de a
găzdui diferite versiuni ale aceluiași conținut la nivelul unui singur fișier
sau între mai multe fișiere.  Abilitatea de a conlocui mai multe versiuni ale
aceluiași conținut într-un singur fișier va fi utilă în cazurile cînd există
diferențe minore, în special la utilizarea de versiuni diferite ale aceluiași
element contextual fără a modifica conținutul însăși.

Dezvoltarea interfeței va fi un proces recursiv pentru a acomoda toate
elementele și blocurile noi la crearea lor. Cu excepția primei iterații, în care
va fi creată o primă interfață a cărui rol primar să fie de a afișa conținutul
cu toate marcajele făcute în procesul de evaluare a sa. Desigur această primă
versiune se va gîndi ținînd cont de principiile de bază a platformei.

Conținutul evaluat, împreuna cu informațiile extrase și elementele interactive
propuse, va fi utilizat la crearea unor pagini prototip. O trăsătură a acestor
pagini va fi că la implementarea lor se va adopta un stil mai dinamic, ce va
rezulta într-o sursă de codi sub-optimă, însă va permite crearea mai rapidă și
experimentarea diferitor idei.

Pe baza prototipului utilizat se vor face studii a performantei lor în raport cu
scopurile stabilite, prin colectarea datelor anonime de utilizare, colectate
automat și raportate de utilizator. Utilizatorii pot fi studenții ai facultății,
de diferite nivele, cărora li se vor oferi acces la platforma de \emph{demonstrare}.
Metodologia exactă de testare se va stabili după necesitate bazate pe practicile
comune din industrie.

Datele colectate vor fi utilizată pentru reevaluarea conținuturilor incluse,
astfel fiind create versiuni noi ale lor, și prin actualizarea metodologiei de
evaluare a conținuturilor noi. În cazul conținuturilor actualizate, acestea pot
fi testate repetitiv în paralel cu versiunile vechi pentru a identifica
diferențe în performanța lor.
\chapter{Implementarea și Starea actuală}
\label{sec:orgef711b1}

Proiectarea și dezvoltarea platformei, la momentul scrierii, este încă într-o stare embrionară.
A fost creat și setat programul minim necesar pentru server, utilizînd cadrul de dezvoltare \emph{Kit}.
Încă nu a fost atins un punct care ar permite testarea și evaluarea conceptului
propus, dar totuși a fost aplicată în practică primele etape ale metodologiei propuse, ce a
rezultat într-un prototip primar. În continuare vor fi prezentate rezultatele obținute, și
o evaluare a avantajelor și dezavantajelor practice ale metodologiei propuse cu propuneri de îmbunătățire.
\section{Aplicarea metodologiei}
\label{sec:org6896673}

Urmînd metodologia propusă primul pas a fost de digitalizare a conținutului cărții \emph{``Tehnologia
Sudării prin Topire''}. Fiindcă cartea conține un volum extensiv de informații s-a decis digitalizarea
ei pe capitole. Astfel prima etapă a fost extragerea conținutului primului capitol în format
\emph{Neorg}.

După extragerea primului capitol s-a trecut la următoarea etapă, cea de evaluare.
În această etapă s-a evaluat conținutul paragraf cu paragraf, indicîndu-se cu marcaje
speciale diferite informații utile identificate. Aceste informații pot fi: tema secțiunii/paragrafului,
pe baza căruia s-a stabili legătura cu alte noduri; posibilități de a extinde contextul fie prin
a oferi legături către resurse externe, fie prin alte metode menționate în comentarii contextuale (\cref{norg:evaluare}).

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./figures/exemplu_evaluare_conținut.png}
\caption{\label{norg:evaluare}Exemplu de evaluare a conținutului primului capitol. Se folosesc marcaje \emph{Neorg} pentru a include comentarii (între \texttt{\%}) și alte informații utile utile (cum ar fi \texttt{.tema}, care indică tema paragrafului ce urmează)}
\end{figure}

În timpul primei etape de evaluare a conținutului au fost identificate posibilități de a
îmbunătăți experiența de explorare prin extinderea contextului. Aceste idei reiese din faptul că
conținutul menționează personalități, concepte și termeni noi/avansați.

Pentru a ajuta
cu înțelegerea contextului și extinderea rețelei de cunoștințe, prima funcționalitate sunt
\emph{legăturile Wiki}. Aceste elemente contextuale, la accesarea lor, vor afișa în secțiunea laterală
a paginii informații suplimentare de pe \emph{Wikipedia} despre personalitate,
concept, termen. În \cref{neorg:leg_wiki} este prezentat un exemplu de utilizare
a legăturii și în \cref{neorg:leg_wiki_final} rezultatul generat pe pagină. Se
remarcă utilizarea unei legături extensibile cu extensia \texttt{(wiki)} pentru a putea
identifica elementul la generarea paginii \emph{html}. În al doilea caz de utilizare se poate
observa adăugarea unei descrieri legăturii pentru a controla textul final care va fi afișat.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./figures/neorg_legaturi_wiki.png}
\caption{\label{neorg:leg_wiki}Exemplu de legătură \emph{Wiki} utilizată pentru a oferi informații suplimentare despre \emph{sir. Humphry Davy}.}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./figures/neorg_leg_wiki_aspect_final.png}
\caption{\label{neorg:leg_wiki_final}Rezultatul procesării conținutului \emph{Neorg} afișat în \cref{neorg:leg_wiki}}
\end{figure}

\emph{Elementele Vichi} oferă un avantaj dublu. Pentru cititor avantajul este că
există o posibilitate rapidă de a accesa informații suplimentare fără a părăsi
pagina. Iar pentru dezvoltarea platformei, aceste tipuri de legături vor permite
realizarea mai eficientă a rețelei de cunoștințe în pofida că conținutului
teoretic găzduit este limitat. În plus marcajele date vor prezenta puncte de
lucru pentru viitoarele iterații.

Al doilea element interactiv pentru a ajuta cu extinderea contextului este
abilitatea de a interoga \url{https://dexonline.ro} pentru definiția cuvîntului de sub cursor.
Pentru includerea acestei funcționalități nu este necesar vreun marcaj în
conținutul \emph{Neorg}. Cuvintele sunt identificate automat, din întregul conținut,
în \emph{navigator} la clic.
\section{Rezultatele Curente}
\label{sec:org9a0bd91}
Pe baza datelor extrase din evaluarea primului capitol a fost creat un prim prototip.
Interfața prototipului este minimalistă, și acomodează doar funcționalitatea
dezvoltată pînă acum. Sunt afișate diferite elemente contextuale, pentru a naviga
între diferitele noduri și resurse, și pentru a extinde contextul. Conținutul ocupă
o coloană îngustă, pentru a facilita citirea sa. La necesitate însă, la utilizarea
\emph{legăturilor Vichi} sau la interogarea definițiilor, va fi afișată o coloană
în plus care va afișa rezultatele suplimentare.

Tot progresul de analiză și evaluare a conținutului, librăria pentru
procesarea formatului \emph{Neorg}, și prima versiune a platformei L\={u}dus au fost
încărcate pe GitLab pe următoarele adrese:
\begin{itemize}
\item conținutul teoretic: \url{https://gitlab.com/yehoslavr/continut-ludus}
\item librăria neorg.clj: \url{https://gitlab.com/yehoslavr/neorg-clj}
\item platforma L\={u}dus: \url{https://gitlab.com/smartwelding/ludus.git}
\end{itemize}
\chapter{Concluzii}
\label{sec:org28024ec}

În cadrul lucrării am explorat necesitatea schimbării paradigmatice în \emph{educația formală}
ca aceasta să se adapteze la noile realități tehnologice și sociale. Am evidențiat tranziția
de la accentul asupra calităților fizico-mecanice, către repetitiv intelectuale, și în final către creativ intelectuale, în viața de zi cu zi.
Educația formală însă continuă să încurajeze pe cele repetitiv intelectuale.

Paradigma actuală a educației este de a asista la retenția informației.
În prezent însă, din cauza volumului vast a informației, caracterului său dinamic, și a accesibilității sale,
abilitatea de retenția informației devine secundară, fiind mult mai importantă înțelegerea și navigarea ei.
Pentru a încuraja dezvoltarea competențelor relevante am evaluat ca o alternativă
paradigma ``cum știe'' care să assiste în dezvoltarea abilităților de gîndire de nivel înalt, care
contribuie la o învățare mai eficientă și independentă.

Tranziția de paradigmă trebuie să fie efectuată în mai multe dimensiuni. Începînd cu cea birocratică
și sistemică, terminînd cu adaptarea resurselor educaționale ca acestea să încurajeze
abilitățile paradigmei noi. În acest sens am propus crearea unei platforme digitale
de găzduire și distribuire a cunoștințelor, ca metodă de explorare a posibilității de încurajare
a abilităților dorite pasiv. Prin crearea platformei se dorejte răspunderea la întrebarea:
este posibilă proiectarea unei experiențe digitale care să stimuleze gîndirea de nivel înalt?

La nivelul actual al platformei nu se poate de formulat o concluzie certă referitor
la întrebarea propusă. Resursele create încă sunt într-o etapă embrionară, și nu permit o testare eficientă
a funcționalităților și experienței propuse.
Cu acesetea, există evidențe că o astfel de abordare în educația formală
ar fi eficientă.
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}
\end{document}
